# 理想気体の状態方程式

気体の圧力，温度，体積はある一つの関係式を満たすことが要請される。即ち，圧力，温度，体積のうちの2つの量を指定すると，残った最後の量の値は自動的に定まってしまう。この関係式のことを状態方程式と呼ぶ。

ここでは，下記の仮定をみたす理想気体と呼ばれる気体の状態方程式について考える。空気や水蒸気は非常によい精度で，理想気体をみなすことが出来る。

## 仮定

- 分子間力を無視することができる
-  気体の温度が常温程度である

## 記号

- $p$: 圧力 [$\mathrm{Pa}$]
-  $V$: 体積 [$\mathrm{m}^3$]
-  $n$: モル数 (分子の数を$6.02\times10^{23}$を単位として表した数) 
-  $T$: 温度 [$\mathrm{K}$]
-  $R^*$: 普遍気体定数 ($\simeq8.3 \mathrm{[J mol^{-1}K^{-1}]}$)

## 状態方程式

$p$, $V$, $n$, $T$に関して,

$$
\begin{eqnarray}
pV=nR^*T
\end{eqnarray}
$$
という関係が非常に高い精度で成り立つ。この式を理想気体の状態方程式と呼ぶ。水蒸気を含まなない空気を**乾燥空気**と呼ぶ。いま, $M$を質量 $[\mathrm{kg}]$, $m$を乾燥空気の分子量[$\mathrm{mol/kg}$]とすると,
$$
\begin{eqnarray}
pV&=&nR^*T=\frac{M}{m}R^*T \\
p&=&\frac{M}{V}\frac{R^*}{m}T \\
&=&\rho R_dT
\end{eqnarray}
$$
ここで, $R_d$:=$R^*/m$と定義し, $R_d$を乾燥空気の気体定数と呼ぶことにする。地球大気の場合, $R_d\simeq273 \mathrm{[Jkg^{-1}K^{-1}]}$である。

**比容**$\alpha$と呼ばれる量を, 
$$
\alpha:=1/\rho \,(=V/M) \, \mathrm{[m^3/kg]}
$$
と定義すると, 状態方程式は,
$$
\begin{eqnarray}
p\alpha=R_dT
\end{eqnarray}
$$
と書くこともできる。